中國附庸國？中亞土庫曼天然氣公司歡迎您

中國附庸國？
中亞土庫曼天然氣公司歡迎您

過去二十年土庫曼靠著出口能源取得了豐碩的成果，前十年靠的是俄羅斯，後十年靠的是中國；在歐洲南亞尚未有具體進展的狀況下，中國是唯一可恃的市場，卻也讓土庫曼再度陷入拒虎進狼的迴圈。 圖／路透社

過去二十年間，哪一個國家稱得上是亞洲經濟奇蹟？有人會說是超英趕美的中國、有人可能說是復原茁壯的韓國，但若以成長速度來看，那絕對是位於中亞中心的土庫曼斯坦（Türkmenistan）。依照IMF的數據，從1998到2016年，土庫曼以實際GDP近13%的平均成長率冠絕亞洲諸國。再環顧世界，同時期能與之相較者，大概只有非洲的赤道幾內亞（Equatorial Guinea）、中東的卡達（Qatar），而這些，都是靠著出口能源維生的國家。

大凡這類國家都難逃大國政治的角力，土庫曼亦不例外。長久以來，土庫曼只有一條蘇聯時期修建的天然氣管線，最主要就是為了服務俄羅斯及其他盟國。蘇聯解體、土庫曼獨立後，天然氣開始外銷，然而仍必須通過這條管線，並付給俄羅斯過路費。但因俄羅斯調漲費用，雙方屢起摩擦，俄羅斯甚至一度中斷管線輸氣。千禧年後，普丁掌權，以懷柔手段與時任土庫曼總統的尼亞佐夫（Saparmurat Niyazov）和解，雙方簽定長達25年的協議，俄羅斯成為名義上的壟斷買方。

需注意的是，俄羅斯作為全世界已探知天然氣產量的最大國，其儲量遠勝土庫曼。之所以要簽訂採購協議，乃是為了掌握整體天然氣市場的價格。例如，從2001以降，烏克蘭一直都是土庫曼天然氣最大的出口國（透過俄國），以價值估計，最高比例將近八成。2005年間兩國進行天然氣售價談判，大約是50到60美元（一千立方公尺），而俄羅斯給烏克蘭的價格則高達230美元。即使後來俄羅斯調降為中間價90多美元，烏克蘭當然也不願意做這種生意，這讓莫斯科感到不快。兩邊因此發生了嚴重爭執，俄羅斯亦停止供氣，逼迫烏克蘭妥協。由於通往烏克蘭的天然氣管線，部份輸往歐洲各國，影響甚鉅，最後烏克蘭只能同意以中間價訂約。

從2007年到2008年，俄羅斯與土庫曼陸續訂立一些協議，打算更進一步控制土庫曼的產量，旨在以能源做為地緣戰略的利器。像是上述的烏克蘭，在俄土定約之後，被迫直接向俄羅斯採購，等於莫斯科以天然氣扼住基輔的咽喉。不過好景不長，2008年的金融風暴、中東北非等地的增產，讓歐洲對俄羅斯（及土庫曼）天然氣的需求下降，俄羅斯唯有削價競爭，同時也嚴重影響土庫曼。根據ITC（國際貿易中心）的統計，2008年土庫曼天然氣的出口額約為74億美元，但2009年只剩16億；當年度一段俄土管線（Davletbat-Dariyalyk）神秘爆炸，讓俄國有藉口銳減對土庫曼的採購，更使雙方關係跌入谷底。

地緣政治複雜的中亞地區。 圖／維基共享

土庫曼已故前總統尼亞佐夫（肖像）就土庫曼行經俄羅斯領土的天然氣管線，與俄國簽訂長達25年的協議，讓後者成為名義上的壟斷買方。 圖／路透社

就在此時，佈局中亞已久的中國，開始成為土庫曼的救世主。第一條橫跨土庫曼、烏茲別克、哈薩克的「中亞輸氣管線」（Central Asian Gas Pipeline, CAGP）在2009年完工，此後接連完成兩條管線，再加上正在興建中的第四條管線，將中亞五國串聯起來。這些管線徹底改變了中亞能源博弈，不只是讓中亞諸國能源互通往來，亦使中國成為中亞諸國糾紛的協調力量。像是第四條管線將銜接土庫曼、吉爾吉斯、塔吉克、烏茲別克與中國；吉、塔兩國雖與烏茲別克不睦，但天然氣管線最終通往中國，烏茲別克也不能輕易截斷輸送。

在能源開發上，土庫曼始終對外資有所防範，這從FDI所占土庫曼年度GDP比例即可看出：除了在2009年到2010年間因為與俄羅斯交惡，被迫大量引進中資，其他年份都屬於持平狀態。從2010年開始，土庫曼開始大量向中國輸送天然氣，從一開始約140億立方公尺，到目前約310億，出口值佔整體的八成五。習近平政權上台後，除採購外亦大力推動與土庫曼的能源合作。2013年土庫曼同意中國投資加爾金內什氣田（Galkynysh，目前世界第二大天然氣田，舊稱為南約洛坦氣田）的二期建設，之後將由中國石油集團參與營運。種種跡象對中國的讓利，使部分西方與俄國人士諷刺，土庫曼已從永久中立國，變成中國附庸國。

更戲劇的變化是，由於近來俄羅斯受到西方抵制、國際能源價格又下挫，國力受損嚴重。2015年俄羅斯天然氣工業股份公司（Gazprom）拖欠土庫曼斯坦國家天然氣公司（Turkmengaz）款項，並向斯德哥爾摩商會仲裁機構（The Arbitration Institute of Stockholm Chamber of Commerce）請求裁決，因為Gazprom認為Turkmengaz違反雙方合約，私自調動天然氣價格。至於仲裁結果如何已不重要，今年（2016）Gazprom宣佈停止與Turkmengaz的合約，不再向土庫曼採購，且求償50億美元的損失。撕破臉的大動作背後，其實代表著俄羅斯不滿土庫曼能源自主，以及與中國越走越近的趨勢。

俄羅斯自烏克蘭事件後遭西方抵制，又逢國際油價下挫，國力嚴重受損，在與土庫曼斯坦國家天然氣公司撕破臉後，俄羅斯已喪失中亞天然氣主導者的角色。 圖／美聯社

友誼天長地久：曾經對外資有所防範的土庫曼，在2013年卻同意中國投資加爾金內什天然氣田（圖）的建設。其對中國的讓利，使部分西方與俄國人士諷刺，土庫曼已從永久中立國，變成中國附庸國。 圖／路透社

至此，俄羅斯已喪失中亞天然氣主導者的角色，頂多成為攪局者，具體表現在阻撓土庫曼與歐洲合作上。對俄羅斯來說，土庫曼與中國的交易固然令人憎厭，但中國也是潛在的大買家，俄羅斯更在意和中國的關係。而歐洲因為基於俄土協議，都是直接與俄羅斯採購，如今土庫曼想要繞過俄羅斯，不管是從能源市場、或是地緣政治，均不利於俄羅斯，當然會遭到俄國強烈反對。

若欲從土庫曼輸氣至歐洲，則必須建造新的管線，其中一項方案便是所謂的「跨裏海管線」（trans-Caspian gas pipeline）。跨裏海管線早在20多年前提出，不過未能付諸實行，最主要的原因便是俄羅斯和伊朗抵制。由於裏海的法律地位未定，存有究竟是海還是湖的爭議，裏海旁諸國也就無法就劃界、開發等議題達成共識，更遑論建造使土庫曼受益而俄國跟伊朗受損（伊朗亦有龐大天然氣存量，但尚未得到充分開採）的管線。

而就在2015年，「跨安納托利亞天然氣管線」（Trans-Anatolian gas pipeline project, TANAP）動工，這條管線乃是透過亞塞拜然、喬治亞、土耳其，再連到歐洲，完工後，亞塞拜然得以對歐洲出口大量天然氣。土庫曼表現出對TANAP的強烈興趣，不過即使土庫曼有意，也沒國家或跨國公司敢貿然建造連結TANAP的「跨裏海管線」，特別是看到俄羅斯揮軍克里米亞的堅決。如此只剩下以LNG（液化天然氣）或CNG（壓縮天然氣）的方式，以船運過裏海至亞塞拜然，再轉送歐洲，但前者成本較高、後者需要技術，並不適合土庫曼。換言之，對歐洲輸氣的計畫暫告擱淺，土庫曼必須另闢蹊徑。

甫於2007年上任的總統別爾德穆哈梅多夫，在推銷土庫曼天然氣上有所作為，在挑戰「跨安納托利亞天然氣管線」失利後，轉將目光移向「土庫曼-阿富汗-巴基斯坦-印度天然氣管線」的開發。 圖／路透社

現任總統別爾德穆哈梅多夫（Gurbanguly Berdimuhamedow）可謂是土庫曼天然氣公司的超級推銷員，他很快的將目光轉向「土庫曼-阿富汗-巴基斯坦-印度天然氣管線」（Turkmenistan-Afghanistan-Pakistan-India Pipeline, TAPI）計畫。這項計畫同樣也商議了近二十年，由於阿富汗先後歷經塔利班統治、反恐戰爭等重大事件，政局不穩；巴基斯坦和印度之間又屢生衝突，TAPI的可行性一直受到質疑。然而，2010年後四國達成共識，陸續簽署協議，土庫曼並於2015年宣布國內段開工。

接下來的問題是，建造經費預估至少百億美元，土庫曼要承擔85%的費用，其他三國各5%。這相當於土庫曼1/4的GDP，因此亟需外部融資來減輕負擔。目前，亞開行（ADB）已同意放款10億美元、伊斯蘭開發銀行（Islamic Development Bank, IDB）也允諾借貸7億美元，別爾德穆哈梅多夫更積極向卡達、沙烏地阿拉伯、德國、馬來西亞等國尋求合作關係。不過，各國意願似乎不高，這可能涉及內外兩方面因素。

外部因素主要指的是地緣政治上的風險：阿富汗與塔利班和談結局未定、巴基斯坦恐怖主義仍然猖獗、印巴在11月又發生炮擊事件，對TAPI投資方遂形成不可測的變數。內部因素則指各國的經商環境，從國際透明組織的清廉印象指數2015年（Corruption Perceptions Index, CPI）資料觀之，印巴的評分都算中下，阿富汗與土庫曼更糟，在全球167國裡，前者排名第166、後者排名154。換言之，它們屬於需要能上達天聽或朝中有人，才好做生意的國家。只有少數具背景與後台的跨國公司，方願意承擔這種投資成本與風險，這就暗示著完成TAPI還有很長的路要走。

未來，對單一倚靠天然氣出口的土庫曼來說，應該是充滿挑戰。過去二十年土庫曼取得了豐碩的成果，前十年靠的是俄羅斯，後十年靠的是中國。在歐洲南亞尚未有具體進展的狀況下，中國是唯一可恃的市場，也讓土庫曼再度陷入拒虎進狼的迴圈。易言之，土庫曼在未來數年只能與中國共生，但不一定共榮。當中國經濟成長漸緩，對土庫曼天然氣的需求必然下降，且中國擁有豐富頁岩氣儲量，開發自給也是遲早的事。屆時天然氣市場勢必面臨震盪，土庫曼恐怕得降價以對，到那時，或許就是俄羅斯回來的時刻。

土庫曼在未來數年只能與中國共生，但不一定共榮。當中國經濟成長漸緩，對土庫曼天然氣的需求必然下降。圖為2014年中國石油公司參與營運的土庫曼Bagtyarlyk天然氣田廠竣工。 圖／路透社